**蕭萬長**（），生於[日治台湾](../Page/日治台湾.md "wikilink")[臺南州](../Page/臺南州.md "wikilink")[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")，[中華民國前](../Page/中華民國.md "wikilink")[副總統](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")，曾任[行政院院長](../Page/行政院院長.md "wikilink")、[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")、[大陸委員會](../Page/行政院大陸委員會.md "wikilink")、[經濟部長](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")、經濟建設委員會主委與[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[副主席](../Page/中國國民黨副主席.md "wikilink")。

曾於2000年與[連戰首度搭檔代表國民黨參加](../Page/連戰.md "wikilink")[總統大選失利](../Page/2000年中華民國總統大選.md "wikilink")。2007年6月23日，受[國民黨總統候選人](../Page/國民黨.md "wikilink")[馬英九邀請](../Page/馬英九.md "wikilink")，二度成為國民黨副總統候選人，參加[2008年中華民國總統大選](../Page/2008年中華民國總統大選.md "wikilink")，並成功當選。[總統府於](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")2009年5月20日宣布蕭萬長罹患[肺腺癌三期](../Page/肺腺癌.md "wikilink")\[1\]；5月21日，手術順利完成\[2\]。2011年5月31日決定不再搭檔參選2012年副總統，於2012年5月20日卸任。

卸任後屢次代表[總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[馬英九率團參加](../Page/馬英九.md "wikilink")[博鰲論壇以及](../Page/亞洲博鰲論壇.md "wikilink")[APEC會議](../Page/APEC.md "wikilink")，先後會見過[中共中央總書記](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")[胡錦濤](../Page/胡錦濤.md "wikilink")、[習近平](../Page/習近平.md "wikilink")、[中國國務院總理](../Page/中國國務院總理.md "wikilink")[李克強與](../Page/李克強.md "wikilink")[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[歐巴馬等](../Page/歐巴馬.md "wikilink")。他也是第一位在台灣出生的行政院院長。

蕭萬長是台灣少數從基層擢升並兼具[外交](../Page/外交.md "wikilink")、[經濟](../Page/經濟.md "wikilink")、[中國大陸事務與政黨事務經歷的](../Page/中國大陸.md "wikilink")[談判人才](../Page/談判.md "wikilink")，在政壇上有「**微笑老蕭**」之稱。

## 早年

出生於[日治臺灣](../Page/日治臺灣.md "wikilink")[臺南州](../Page/臺南州.md "wikilink")[嘉義市](../Page/嘉義市_\(州轄市\).md "wikilink")[北社尾](../Page/北社尾.md "wikilink")（位於今[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[西區](../Page/西區_\(嘉義市\).md "wikilink")），父母親生有五子二女，蕭萬長是家中排行第三（有四個兄弟及兩位妹妹）\[3\]。曾在[日治時期時就讀](../Page/日治台灣.md "wikilink")[幼稚園](../Page/幼稚園.md "wikilink")，戰後就讀[北園國小](../Page/北園國小.md "wikilink")，直到四年級轉學。1951年畢業於嘉義市[大同國小](../Page/嘉義市西區大同國民小學.md "wikilink")，之後考取了[嘉義商職](../Page/國立嘉義高級商業職業學校.md "wikilink")、[嘉義工職和](../Page/國立嘉義高級工業職業學校.md "wikilink")[嘉義中學](../Page/嘉義中學.md "wikilink")（今[嘉義高中](../Page/嘉義高中.md "wikilink")），當時他想多讀點書考取大學，而捨商職選擇嘉義中學。\[4\]1957年畢業於嘉義中學高中部，1957年至1965年就讀[國立政治大學外交系](../Page/國立政治大學.md "wikilink")、所。

## 經歷

[Presidenta_Michelle_Bachelet,_participó_en_la_Fotografía_Oficial_de_los_Líderes_APEC_(15580480020).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Presidenta_Michelle_Bachelet,_participó_en_la_Fotografía_Oficial_de_los_Líderes_APEC_\(15580480020\).jpg "fig:Presidenta_Michelle_Bachelet,_participó_en_la_Fotografía_Oficial_de_los_Líderes_APEC_(15580480020).jpg")举行，萧万长与各国与会领导人的合影\]\]

  - 1978年美國與中華民國斷交時，擔任[國貿局副局長赴美進行談判為中華民國爭取到](../Page/經濟部國際貿易局.md "wikilink")「[永久最惠國待遇](../Page/最惠國待遇.md "wikilink")」。\[5\]

  - 1990年，擔任[經濟部長](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")，并于1992年首先提出「[亞太營運中心](../Page/亞太營運中心.md "wikilink")」构想。\[6\]

  - 擔任[經建會主委期間](../Page/經建會.md "wikilink")，曾代表[中華民國以](../Page/中華民國.md "wikilink")「[中華臺北](../Page/中華臺北.md "wikilink")」名義在1993年及1994年兩度參加[亞太經合會領袖會議](../Page/亞太經合會.md "wikilink")。

  -
  - 1995年底[第三屆立委選舉](../Page/1995年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，獲[中國國民黨提名回到家鄉](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[嘉義市參選](../Page/嘉義市.md "wikilink")，擊敗[民主進步黨的](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[蔡同榮當選](../Page/蔡同榮.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")。後因出任[行政院院長辭去立委職務](../Page/行政院院長.md "wikilink")，隨後的[嘉義市立委補選](../Page/嘉義市立法委員.md "wikilink")，則由先前落敗的[蔡同榮當選](../Page/蔡同榮.md "wikilink")。

  - 1996年底，[李登輝召開](../Page/李登輝.md "wikilink")[國家發展會議](../Page/國家發展會議.md "wikilink")，由他代表國民黨與民進黨協商。

  - 1997年中，因[司法院](../Page/司法院.md "wikilink")[大法官會議解釋](../Page/大法官會議.md "wikilink")[連戰以副總統職務兼任行政院長有憲政疑慮和可能影響連氏仕途](../Page/連戰.md "wikilink")，李登辉遂于8月21日知会时任立委的萧万长繼任組閣，并于8月28日由国民党临时中常会通过提名，萧万长由此成为[中华民国政府迁播台湾后第一位出生於台湾的](../Page/中华民国政府.md "wikilink")[行政院长](../Page/行政院长.md "wikilink")。\[7\]

  - 院長任內負責執行[總統李登輝自](../Page/1996年中華民國總統選舉.md "wikilink")1996年起宣誓的「[戒急用忍](../Page/戒急用忍.md "wikilink")」政策\[8\]，但仍致力於推动[亞太營運中心计划](../Page/亞太營運中心.md "wikilink")\[9\]\[10\]，却因国内以及两岸的客观环境不利而失败。\[11\]\[12\]

  - 1998年行政院長任內，國內爆發本土型金融風暴，包括東隆五金、禾豐集團、國揚實業、台中企銀、順大裕等上市櫃公司，當時紛紛成為地雷股。\[13\]

  - 1999年底，連戰得到國民黨提名[競選總統](../Page/2000年中華民國總統大選.md "wikilink")，蕭為[副總統候選人搭檔競選](../Page/副總統.md "wikilink")。

  - 2000年，國民黨總統選舉敗選，政黨輪替，卸下行政院長職務。年中被任命為[國民黨副主席](../Page/中國國民黨副主席.md "wikilink")。

  - 2005年3月，以「世代交替」為由，辭去國民黨副主席一職，隨後被聘為[國民黨中評會主席團主席](../Page/國民黨中評會.md "wikilink")。

  - 2006年，主持[年代新聞節目](../Page/年代新聞台.md "wikilink")《藍海年代》，分析全球經濟發展趨勢。

  - 2007年6月，因財經背景與橫跨各黨派的特質，受國民黨[總統候選人](../Page/2008年中華民國總統選舉.md "wikilink")[馬英九邀請](../Page/馬英九.md "wikilink")，二度被國民黨提名為副總統候選人與馬英九搭配。

  - 2008年1月27日，完成登記參選副總統。

  - 2008年3月22日，當選第12任[副總統](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")。

  - 2008年4月12日，以[兩岸共同市場基金會董事長之名義參與](../Page/兩岸共同市場基金會.md "wikilink")[博鰲論壇](../Page/博鰲亞洲論壇.md "wikilink")，與[中共中央總書記兼](../Page/中共中央總書記.md "wikilink")[中國國家主席](../Page/中國國家主席.md "wikilink")[胡錦濤會面](../Page/胡錦濤.md "wikilink")。此[海南博鰲行被稱為兩岸融冰之旅](../Page/海南.md "wikilink")，提出兩岸互動之十六字箴言：「正視現實，開創未來，擱置爭議，追求雙贏」替兩岸經濟及政治對談帶來新的局面。

  - 2008年5月20日，就任副總統，之後兩岸共同市場基金會由詹火生接任董事長，蕭萬長則轉任榮譽董事長，副總統任內不親自出席博鰲論壇。

  - 2011年5月31日，宣布不會再和馬英九總統搭檔參選2012年大選尋求連任。

  - 2012年1月23日，赴翠山莊向前總統[李登輝拜年](../Page/李登輝.md "wikilink")，蕭早年被視為是李登輝人馬，是李登輝屬意的[台灣團結聯盟創黨主席](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")，但蕭推卻。

  - 2012年5月20日，卸任副總統。

  - 2013年4月8日，再度參與博鰲論壇，與[中共中央總書記](../Page/中共中央總書記.md "wikilink")[習近平會面](../Page/習近平.md "wikilink")。

  - 2013年10月6日，第二十一届[APEC领导人非正式会议在](../Page/APEC.md "wikilink")[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")[巴厘岛举办](../Page/巴厘岛.md "wikilink")，萧万长首度代表馬總統以中華台北代表身分出席，会前与中共中央總書記兼中國國家主席[习近平在印尼拉古納酒店会晤](../Page/习近平.md "wikilink")，這是台湾首次让[陆委会参与APEC会议](../Page/陆委会.md "wikilink")，两岸事务协调工作也被认为是[两岸关系进展大突破](../Page/两岸关系.md "wikilink")。\[14\]

  - 2014年1月1日，馬英九總統在元旦祝詞裡，宣布將請他籌組「民間推動委員會」，負責整合加入「[跨太平洋戰略經濟夥伴關係協議](../Page/跨太平洋戰略經濟夥伴關係協議.md "wikilink")（TPP）」和「區域全面經濟伙伴協定（RECP）」事宜。

  - 2014年4月11日，第三度參與博鰲論壇，與[中共中央政治局常委](../Page/中共中央政治局常委.md "wikilink")、[中國國務院總理](../Page/中國國務院總理.md "wikilink")[李克強會面](../Page/李克強.md "wikilink")。此行程目標為讓台灣融入區域經濟。\[15\]

  - 2014年11月9日，第二十二届APEC领导人非正式会议在[北京举办](../Page/北京.md "wikilink")，萧万长再度代表馬總統以中華台北代表身分出席，会前与习近平在[人民大會堂会晤](../Page/人民大會堂.md "wikilink")。\[16\]

  - 2015年3月28日，第四度參與博鰲論壇，與中共中央总书记习近平會面，但是僅有5分鐘。目標為讓台灣參與經濟整合及加入[亞投行](../Page/亞投行.md "wikilink")。\[17\]

  - 2015年11月18日，第二十三届APEC領導人非正式會議在[馬尼拉举办](../Page/馬尼拉.md "wikilink")，是馬英九總統任期結束前最後一屆APEC會議，蕭萬長第三度代表馬英九總統以中華台北代表身分出席，在領袖國宴上與習近平交談長達5分鐘以上，隨後[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[歐巴馬也加入對話](../Page/歐巴馬.md "wikilink")\[18\]，是美中台三方領袖代表的首度對話\[19\]\[20\]，蕭當面向兩人表達台灣想要加入[跨太平洋夥伴協定](../Page/跨太平洋夥伴協定.md "wikilink")（TPP）的意願。\[21\]\[22\]19日，先後與[新加坡總理](../Page/新加坡總理.md "wikilink")[李顯龍夫婦](../Page/李顯龍.md "wikilink")、[日本首相](../Page/日本首相.md "wikilink")[安倍晉三會面](../Page/安倍晉三.md "wikilink")。\[23\]\[24\]

  - 2016年3月24日，在[博鰲亞洲論壇上再與](../Page/博鰲亞洲論壇.md "wikilink")[中國國務院總理](../Page/中國國務院總理.md "wikilink")[李克強會晤](../Page/李克強.md "wikilink")，李克強向其強調承認「九二共識」、兩岸同屬一中，一切就都好商量。\[25\]

## 家庭

配偶蕭夫人朱俶賢，長女蕭如婷，女婿王關生。次女蕭如芬、么女蕭至佑。

## 參考文獻

## 外部連結

  - [微笑老蕭の窩 部落格 痞客邦PIXNET](http://blog.pixnet.net/vincentsiew)
  - [國家文化總會](https://web.archive.org/web/20100425063449/http://www.ncatw.org.tw/portal/PortalHome.asp)

{{-}}   |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[Emblem_of_Office_of_the_President_ROC.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Emblem_of_Office_of_the_President_ROC.svg "fig:Emblem_of_Office_of_the_President_ROC.svg")[副總統](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")**
|-    |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg "fig:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg")[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**
|-

[Category:中華民國副總統](../Category/中華民國副總統.md "wikilink")
[S蕭](../Category/行政院院長.md "wikilink")
[Category:第3屆中華民國立法委員](../Category/第3屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:中華民國行政院經濟建設委員會主任委員](../Category/中華民國行政院經濟建設委員會主任委員.md "wikilink")
[Category:中華民國行政院經濟建設委員會副主任委員](../Category/中華民國行政院經濟建設委員會副主任委員.md "wikilink")
[Category:中華民國經濟部部長](../Category/中華民國經濟部部長.md "wikilink")
[Category:中華民國行政院大陸委員會主任委員](../Category/中華民國行政院大陸委員會主任委員.md "wikilink")
[Category:中華民國經濟部國際貿易局局長](../Category/中華民國經濟部國際貿易局局長.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:中國國民黨副主席](../Category/中國國民黨副主席.md "wikilink")
[Category:輔仁大學教授](../Category/輔仁大學教授.md "wikilink")
[Category:國立政治大學校友](../Category/國立政治大學校友.md "wikilink")
[Category:國立嘉義高級中學校友](../Category/國立嘉義高級中學校友.md "wikilink")
[蕭](../Category/閩南裔臺灣人.md "wikilink")
[Category:嘉義市人](../Category/嘉義市人.md "wikilink")
[W萬](../Category/蕭姓.md "wikilink")

1.  [蕭萬長肺部腫瘤切除手術
    台府將說明](http://www.epochtimes.com/b5/9/5/20/n2532712.htm)
2.  [蕭萬長肺腺癌 手術順利](http://udn.com/NEWS/NATIONAL/NAT3/4917728.shtml)
3.  楊孟瑜，《閱讀蕭萬長》，天下遠見，民89
4.  楊孟瑜，《閱讀蕭萬長》，天下遠見，民89
5.  [印記一：十一顆牙換來「永久最惠國待遇」](http://www.crossstrait.org/?p=252)
6.  蕭萬長－突破孤立的破冰人，遠見雜誌1994年2月號 第092期
7.  [蕭先生簡傳](http://www.crossstrait.org/version1/subpage2/sp2-2f.htm)
8.  [蕭萬長院長宣示兩岸「三通」的前提和調整「戒急用忍」政策的條件](http://www.mac.gov.tw/ct.asp?xItem=52832&ctNode=5611&mp=1&xq_xCat=1998),
    [行政院大陸委員會](../Page/行政院大陸委員會.md "wikilink"), 1998年09月30日
9.  鴻圖路遙－亞太營運中心，遠見雜誌1994年1月號 第091期
10. ，蕭院長勉得獎人加強財管效益 推動亞太營運中心，《中央日報》1997年10月3日
11. 台灣的機會：日+星+荷，《经济日報》2008年12月24日
12. 潘政仪，《海峡港市合作促进高雄人才发展策略》，页1\~2
13. 2008年4月 財訊雜誌
14. [APEC「蕭習會」蕭萬長提三點期許　盡快互設辦事處](http://www.ettoday.net/news/20131006/278925.htm)
15. [蕭萬長會李克強　稱台灣需融入區域經濟](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20140410/376833/)
16. [蕭萬長提三個不變　習近平十六字箴言](http://www.nownews.com/n/2014/11/09/1498189)
17. [博鰲論壇今開幕
    「蕭習會」僅5分鐘](http://news.ltn.com.tw/news/world/breakingnews/1270957)
18. [美國白宮Medium官方頁面](https://medium.com/@WhiteHouse/behind-the-lens-around-the-world-in-nine-days-2c02c9ce3ad8#.9ci3thtep)
19. [ＡＰＥＣ美中台領袖會面聊「時差」](http://a.udn.com/focus/2015/11/20/14698/index.html)
20. [APEC另類「蕭習會」
    歐巴馬加入對話](https://web.archive.org/web/20160312223203/http://udn.com/news/story/8990/1323961-APEC%E5%8F%A6%E9%A1%9E%E3%80%8C%E8%95%AD%E7%BF%92%E6%9C%83%E3%80%8D-%E6%AD%90%E5%B7%B4%E9%A6%AC%E5%8A%A0%E5%85%A5%E5%B0%8D%E8%A9%B1)
21. [蕭萬長跟歐巴馬
    習近平談入TPP](https://web.archive.org/web/20151120185711/http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/international/20151120/36909873)
22. [史無前例「蕭習歐」握手互動　蕭當面表達參加TPP意願](http://www.ettoday.net/news/20151120/600040.htm)
23. [台星非正式雙邊會
    蕭萬長李顯龍共進早餐](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20151120000019-260401)
24. [蕭萬長會安倍
    盼日支持台入TPP](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20151119002881-260407)
25. [「承認九二共識一切好商量」 李克強晤蕭萬長 向蔡英文傳信息 - -
    明報新聞網](http://news.mingpao.com/pns/dailynews/web_tc/article/20160325/s00013/1458841250546)